暴走軍國：戰前日本、皇軍與統帥權

太平洋戰爭終戰七十週年，不可迴避地，在檢視這段歷史時引發戰爭的「日本」自然會成為焦點。但是探討一個國家，最忌諱的就是斷代式的觀察。就像在看台灣今天的親日現象時，如果不把終戰到戒嚴時代的國民政府也一併列入探討對象，得到的台灣觀察絕對會是片面而扭曲的。

同樣地，會發起太平洋戰爭的日本，也不是突然得了好戰瘋狂傳染病，而是從明治時代開始，一連串歷史的演化讓這個國家走向戰爭之路。甚至在明治之前的日本史，就隱含著軍隊暴走的基因。在討論這段震動亞洲的歷史之前，我們必須先思考兩個非常重要的名詞。

「皇軍」與「統帥權」。

▎「皇軍」？

首先，我們來看看「皇軍」這個概念是否正確。

如果就歷史事實而言，「皇軍」這個詞從來沒有成為大日本帝國軍隊的正式稱呼過。一般在戰前或戰爭時，日本軍的自稱是「國軍」或是「帝國軍」。從不管是最近的《永遠的0》或是《山本五十六》等電影中，片中角色都是自稱「帝國軍人」。所謂的「皇軍」一詞大多出現在宣傳品和民間的各種「激勵性」作品中。

日本早在平安時代（794年—1185年），桓武天皇就廢除了「國軍」而以所謂的「健兒制」代替。後來我們看到的貴族、甚至皇室間紛爭中出現的武士，其實是一種私兵而非國家武力。

從十二世紀末鎌倉時代（1185年—1333年）開始，一直到江戶時代結束（1603年—1868年）為止，其間除了後醍醐天皇短暫主政的建武新政時期 (1333年－1336年）之外，日本一直都是由武士組成的武家政權在主導政治。也就是說，日本其實有長達七百年時間，天皇沒有自己直屬的軍隊，並且被定位成不實際介入政治實務的象徵性存在。

明治維新之後德川幕府瓦解，進入了所謂天皇親政的時代。不過幕府的崩潰，是薩摩和長州等強藩以天皇為精神象徵，用自己的財力和兵力打倒的。所以在明治時代初始，天皇手下連一個直屬的軍人都沒有。

一直要到薩摩和長州等強藩把藩屬的私兵「獻上」給朝廷成為「御親兵」，天皇才在相隔七百多年後，重新擁有自己的直屬軍隊，也就是廣義來講的「皇軍」。

講日本近代史?

留名

太平洋戰爭終戰七十週年
轉貼既話請注明

黎明

補番Link